\section{Modelos}

A continuación detallamos los modelos que han sido diseñados, mostrando el nombre del modelo, un diagrama de clases contenido para cada modelo, y una documentación generada a partir de las propias anotaciones del modelo.

El generador de aplicaciones \gls{iot} cuenta con los siguientes grupos de modelos:

\begin{itemize}
\item Modelos relativos al sistema de eventos.
Todo el sistema depende de estos modelos, eventos y actuadores.

\item Modelos relativos al protocolo de comunicación. Modela las diferentes partes dentro del modelo de comunicación. Eventos, seguridad, estado de salud.

\item Modelos relativos al propio sistema \gls{iot}. Modela la composición básica del sistema, entradas/salidas, archivos, gráficos, sonidos.

\item Modelos relativos al servidor, usuarios, seguridad.
\end{itemize}

Para todos los modelos analizados, mostraremos su diagrama de clases, generado a partir de la transformación creada con \gls{sirius} \cite{sirius} y en algunos de ellos, esquemas en formato \gls{ecore} tree/doc... como anexo para un mayor entendimiento y fácil lectura de esta memoria.

Debido a que el código fuente es muy extenso, no será incluido en la sección anexos y  podrán ser descargado en formato \gls{zip} en la siguiente URL: \textcite{tfm_cesarlaso_codigo}

\input{desarrollo/modelos/iot}
\input{desarrollo/modelos/health}
\input{desarrollo/modelos/comunicacion}
\input{desarrollo/modelos/device}
\input{desarrollo/modelos/servidor}
\input{desarrollo/modelos/comunes}

\input{desarrollo/modelos/iot_proyect}
\input{desarrollo/modelos/iot_program}
